eTK-80BS用 疑似ROM群について

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　2008年11月　釜房一号

★はじめに
　TK-80BSは、日本最初のマイコンとも言われるNEC　TK-80の拡張基板として、
日本ではじめてBASICを使える製品として1977年に売り出された、ワンボード
マイコンからパソコンへの中間形態にあたる機種です。eTK-80BSは、武田俊也氏
によって、2008年８月に初版がリリースされた、そのTK-80BSのエミュレータです。

　ベースとなったTK-80については、2000年に「復活！　TK-80」という書籍でシ
ミュレータが提供されていましたが、その発展形であるTK-80BSのエミュレータは、
長くリリースが希望されていながらも、これまでどこからも発表されていません
でした。その原因は、いわゆるマイコンブーム以前の機種であるためそもそもの
発売数がそれほど多くはないこと、発売開始から30年たって現時点で稼働する
実機がかなり減少していること、当時の所有者にとっては思い入れの強い宝物の
ようなマシンであること、その結果として、オークションに出ること自体が珍し
く、実際にオークションに出された時には価格が暴騰する、などなど、一言で
いえば「幻の機種」となっていたため、エミュレータ開発者のもとに資料が届か
なかったということにつきると思われます。

　私も数年にわたる苦労と、高額の対価を払って、ようやく実機を手に入れ、武田
俊也氏に開発を持かけたという次第です。

　幸い、武田氏の努力により、８月の時点で、スムーズにリリースにはこぎ着けた
わけですが、すぐに重大な問題が持ち上がりました。それはROMの入手が絶望的な
までに困難ということです。

　もちろん他機種のエミュレータにも同様の問題があり、通常は、「実機の所有者
のみがお楽しみください」ということで片付けるわけですが、本機に関しては、
そのハードルが絶望的なまでに高いため、事実上、使えるのは開発者たちだけという
ことになりかねないことが危惧されました。本機の日本のパソコン史上に占める
位置の重要性を鑑みると、ROMの問題だけで当時のソフトをこのまま埋もれさせて
おくのはあまりにも惜しいと言えます。

　そこで、オリジナルROMの代用となるような疑似ROMを作成いたしました。ただし、
現時点では、LEVEL1 BASICのみに対応しており、LEVEL2 BASICには未対応です。

　ソフトの開発にあたっては、後述の参考文献をベースに、マニュアルに書かれた
機能のうちで、不足する部分に関しては、新規にコーディングしました。日本電気
株式会社の開発したオリジナルのソフトのマシン語コードは使用していません。
　ただし、当時のソフトにROM内ルーチンを使用するものが多数あるため、主要な
ものについてはエントリーアドレスをオリジナルに合わせてあります。

　今回提供する疑似ROMは、eTK-80BS上で、かつてのTK-80BS用ソフトとして雑誌等に
発表されたソフトを使用できる環境を構築することに目的を限定させていただきます。
それ以外の用途でのご使用はご遠慮ください。もちろん営利目的での使用を厳禁と
いたします。

※当時のソフトといっても、テープに保存されているものがそのまま使えるわけでは
ありません。当時の雑誌記事を手で入力するなり、スキャナーで読み込むなりして
入力するということを想定しています。


★手っ取り早くeTK-80BSを使う方法
(1)もし、「復活！TK-80」をお持ちでしたら、各論(1)のGETROM.TK8の項を参照して、
TK80.ROMを作成します。
（後述するように、TK80.ROMが無くても機能は制限されますが起動はできます）

(2)同梱しますBSM.ROMをBSMON.ROMに、L1CB.ROMをLV1BASIC.ROMに改名します。
(3)TK80.ROM, EXT.ROM, BSMON.ROM, LV1BASIC.ROMならびにFONT.ROMを同じ
ホルダーにおいて、eTK-80BSを起動します。

以下、ソフトの起動方法ですが
・オールマシン語ソフトの場合
　eTK-80BSを起動後　ソフトをロードして、
起動アドレスを入力→アドレスセット→RUN

・LEVEL1 BASICソフトの場合
　eTK-80BSを起動後　E000　アドレスセット　RUN　と押して、BASICへ飛びます。
その後、ソフトをロードして、RUNします。

★ROMの編成について
(1)互換ROMセット
TK80.ROM(改), EXT.ROM, BSM.ROM, L1CB.ROM

実機セットのBS搭載ROMに該当する部分を、互換品で代用したセットです。
「手っ取り早く使う方法」で紹介したセットです。

実機ROMで構成されたセットとの違いを書きますと、
疑似モニタROM(BSM.ROM)からはモニタ機能自体は割愛されていますので、
F000　アドレスセット　RUN　と押しても、TK-80本体ROMに戻ります
E000　アドレスセット　RUN　と押して、直接、互換BASICへ飛んでください。

互換BASICでは起動時のRAM ENDの入力は不要です。
LEVEL1 BASICで書かれたソフトのほぼ全てが問題なく使用可能と思われます。
BSモニタが使えないので、マシン語の取り扱いは不便ですが、そこはTK-80
本体の機能で代用してください。


(2)TK-80本体中心セット
TK80.ROM(改), EXT.ROM

BS関連のROMを一切使わないというセットですので、BASICのソフトは使えません。
しかし、TK-80BSの環境だけが必要で、BS側のROM内ルーチンを一切使用していない
という条件を満たすオールマシン語ソフトは、このセットでも動きます。

本体ROMがオリジナルの場合は、このようなことは不可能ですが、
拡張ROMで、BSの周辺装置の初期化を行っているので、可能となりました。

TK-80本体の機能を使って、直接ソフトの実行アドレスにジャンプしてソフトを
起動してください。


(3)本体ROM抜きセット
BSM.ROM, L1CB.ROM

実機は持っていないし、「復活！TK-80」も、持っていないという方でも、
使えるように、互換ROMだけで動かそうというセットです。
デメリットは、本体ROMのルーチンを参照しているソフトは使えないことです。
具体的にいうと、16進キーボード（テンキー）を利用しているソフトはこれに
該当していると思われます。

それ以外の、LEVEL1 BASIC用ソフトはマシン語も含めて使用可能と思われます。
モニタが一切使えないので、マシン語の取り扱いは不便ですが…。

eTK-80BSを起動すると直接、BASICに飛びます。
起動シークエンスに関してのみについていうならば、後年のPC-8001シリーズ他
と一緒です。

　ソフトの実行方法としては、ソフトをロードした後、
BASICソフトの場合は、フルキーボードからR U N復改と入力して実行。
マシン語ソフトの場合は、CALL　起動アドレス（１６進数で○○○○H）復改と入力して
実行です。

★各論
(1)GETROM.TK8
　これをお読みの方の多くは「復活！TK-80」もお持ちという方が多いかと思います。
このプログラムはいわゆるROM吸い出しのためのものです。
　そのまま吸い出すのではなく、EXT.ROMを利用できるようにパッチを当てたものを
出力します。

使用法　
・「復活！TK-80」を起動します
・GETROM.TK8を読み込みます。
・8000　アドレスセット　RUNの手順で実行します。
・「SAvE　tk80」とLED画面に出る(ちょっと苦しい？)ので、「TK80.ROM」という名前で
保存します。

(2)EXT.ROM（0C00-7BFF)
　eTK-80BS専用機能を実現するための拡張ROMです。
TK80.ROM本体にパッチを当て、ここに飛ぶようにしています。
起動時やソフト実行時にここに飛んできます。
以下のような機能を実現しています。

・初期画面
TK-80BSはスタティックRAMを使っているので、起動時に既に何らかの値が入っています。
V-RAMも例外ではありません。したがって、TK-80BS初期化前、TK-80本体起動中には
画面には意味ありげな文字が躍ることになります。雰囲気作りのため、この画面も
メモリを無駄遣いしながら（笑）、再現してます。なお、eTK-80BSの起動時のみに
出て、その他の場合はリセットしても出てきません。

・TK-80BSの初期化
　オリジナルのTK-80本体はTK-80BSの初期化はしませんので、TK-80BS用の
ソフトを利用する時は、本体→BSモニタ（ここで初期化）→アプリケーションと
三段跳びをしないとなりません。しかし、リセット時にこのROMで初期化をするために、
本体→アプリケーションとダイレクトに実行できます。

・16進キーボードの対応
当時のゲームでは自機の移動を16進キーの０で左、３で右というものが
多いのですが、テンキーでは、それでは不都合なので、０と１を入れ替えて、
テンキーの１で左に行けるようにします。
（E20番地からの24バイトが変換用データ、E00番地からの24バイトがオリジナル配列です。その他の配列にしてみたい人はバイナリエディタなどを使って、E20番地以降を変更してみてください）
　カラクリとしては、TK-80本体として動いている時に、RUNキーを押した瞬間に
キーの配置を入れ替えます。TK-80本体として使う時は、リセットを掛ければ自動的に
元通りになります。

※以上の各機能は、実機本体から採取したBSMON.ROM、LVxBASIC.ROMとのセットでも
問題なく使えます。


(3)BSM.ROM(F000-FFFF)
　TK-80BSモニター互換のROMです。ただし、モニター機能そのものは実装していません。
MS-DOSで言えば、IO.SYS,MSDOS.SYSはあるけれど、COMMAND.COMが無い状態と言えば、
わかりやすいでしょうか。

また、テープへの入出力や、割り込み対応関係の機能も実装していません。
　あくまでも当時のソフトが利用しているROM内ルーチン互換のルーチンを提供することが
目的です。具体的に利用できるアドレスは以下のものです。
F6A6　F77F　F937　F946　F9A0　FA6C　FA92　FAB9　FADC

※このROMは、BSMON.ROMとは完全互換ではないため、このROMでオリジナルのBASICを起動
することはできません。

(4)L1CB.ROM(E000-EFFF)
　NEC LEVEL1 BASIC互換のBASICです。PALO ALTO TINY BASICとその派生型をベースに
作成しました(参考文献　2,18)。同様の試みは1977年当時から、早いものではTK-80BS
のリリースより以前にありました(参考文献　4)。その意味では由緒正しいと言えるかと
思います。原作にPRINT Hxx,CURSOR,CLEAR,CALL,POKE,PEEKの各命令・関数を追加して
あります。テープ関係のコマンド、TAPEH,LOADHはサポートしていません。
　エラーのチェック基準は、オリジナルよりも若干厳格になっています。
また、エラーメッセージは、TINY BASICに合わせてWHAT?　HOW?　SORRYの三種として
あります。
　LEVEL1 BASICは、変数のアドレスが固定であり、マシン語側と相互参照するような
ソフトもありましたので、メモリマップはオリジナルに合わせてあります。
　当時、報告されていたLEVEL1 BASICのバグについては極力つぶしてあります。
　しかし、一見不合理にも思えるような「仕様」に関しては当時のままの再現です。
具体的にいうと、PEEK,POKEのパラメータは「16進数」か「変数」となっており、
十進数や式は使えませんが、これはあえてそのままにしています。
　BREAKキーが押された場合は、モニタに移行するのではなく、BASICのコマンド
レベルに戻るよう変更してあります。
　内部格納方式はオリジナルとは違うので、RAM SAVE機能を使って保存したものは
オリジナルのLEVEL1 BASICで利用することはできません。もちろん逆も不可です。

※このROMは、オリジナルのBSMON.ROMと組み合わせて使うこともできますが、
表示系に微妙な違いがあり、不必要なところでカーソル表示がされてしまうなどの
問題がありますので、推奨しません。

★参考文献
1) μCOM　Basic Station User's Manual 日本電気株式会社 1977年
2)Tiny BASIC インタプリタ　小野芳彦　(マイクロコンピュータのプログラ
  ミング　石田晴久編　共立出版　pp.83-111　1978年)
3) マイコンゲーム２１　マイコン・キットと遊ぶ本　岸田孝一編　1978年
4) エンサイクロペディア・アスキー　volume 1　アスキー出版局　1978年
5) エンサイクロペディア・アスキー　volume 2　アスキー出版局　1979年
6) エンサイクロペディア・アスキー　volume 3　アスキー出版局　1979年
7) エンサイクロペディア・アスキー　volume 4　アスキー出版局　1980年
8) I/O 別冊５　ＲＡＮＤＯＭ　ＢＯＸ　　工学社　1979年
9) I/O 別冊７　マイコン・ゲーム徹底研究　　工学社　1979年
10) I/O 別冊８　マイコン活用アイデア集　　工学社　1979年
11) I/O 別冊９　マイコン・ゲーム徹底研究２　工学社　1979年
12) I/O 別冊10　マイコン・ソフト徹底研究　工学社　1980年
13) I/O 別冊　コンピュータファン　No.1　工学社　1979年
14) I/O 別冊　コンピュータファン　No.2　工学社　1979年
15) パーソナルコンピュータの使い方　石田晴久編　共立出版　1980年
16) マイコンプログラム全集Ⅰ　電波新聞社　1981年
17) 復活！　TK-80　榊正憲著　アスキー出版局　2000年
18) 古典電脳物語　鈴木哲哉著　株式会社ラトルズ　2006年

★謝辞
　本ソフト群の実行環境であるeTK-80BSを開発してくださった武田俊也さんに
厚く御礼申し上げます。
